\subsection{Método de correlação estatística de vetores de deflexões angulares} \label{melo:2016}

O trabalho de \citeonline{melo:2016} descreve um método de identificação de similaridade de forma entre trajetórias por meio da análise de correlação estatística de vetores de deflexões angulares. Este método considera que se trajetórias apresentam formas semelhantes, o ângulo de deflexão entre seus segmentos também é semelhante. Além disso, é capaz de mensurar a similaridade de forma entre trajetórias que estão geograficamente separadas, ou seja, longe umas das outras, e que se deslocam em direções diferentes. 

Para a implementação desse método é necessário entender os conceitos de azimute e deflexão angular, definidos abaixo de acordo com \cite{melo:2016}:

\begin{itemize}
	\item \label{azimute} \textbf{Azimute ($AZ$)}: é o ângulo horizontal medido de forma horária entre a direção norte-sul do meridiano que passa pelo ponto atual e um segmento entre esse ponto e o ponto seguinte. Este ângulo vaira entre 0$^{\circ}$ e 360$^{\circ}$. A Figura \ref{figura:azimute} mostra essa angulação.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.2\textheight]{imagens/azimute.png}
	\caption{Representação do azimute.}
	\fonte{\citeonline{melo:2016}.}
	\label{figura:azimute}
\end{figure}

Existem duas abordagens para o cálculo do azimute: o plano e o geodésico. Neste trabalho utiliza-se o azimute geodésico. As fórmulas para esse cálculo podem ser encontradas em \citeonline{vincenty:1975}.

\begin{itemize}
	\item \label{deflexao-angular} \textbf{Deflexão ($DF$)}: é ângulo formado entre o prolongamento do segmento anterior e o segmento atual, contado para a direita ou para a esquerda. Este ângulo vaira entre 0$^{\circ}$ e 180$^{\circ}$.
\end{itemize}

Neste trabalho, assim como no trabalho de \citeonline{melo:2016}, o cálculo de deflexão adotado é dado pela diferença entre dois azimutes consecutivos, como mostra a Equação \ref{equacao:deflexao}. Essa diferença é positiva se o primeiro azimute da sequência for maior que o segundo, caso contrário, é negativa. No entanto, no método proposto por \citeonline{melo:2016} o sinal é desconsiderado através do módulo presente na Equação \ref{equacao:deflexao}.


\begin{equation}\label{equacao:deflexao}  
DF_{i} = |AZ_{i} - AZ_{i+1}|   
\end{equation}

Onde, $AZ_{i}$ representa o azimute entre dois pontos dentro de uma trajetória e $AZ_{i+1}$ o azimute subsequente entre dois pontos, também dentro da mesma trajetória. 

\begin{itemize}
	\item \label{vetor-deflexao} \textbf{Vetor de Deflexão ($\overrightarrow{DF}$)}: é um vetor definido como $ \overrightarrow{DF} = [DF_{i}, DF_{i+1}, DF_{i+2}, ..., DF_{k}] $, onde $0 < i < k$ e $i < k \le j-1$, $j$  é o número de azimutes da trajetória.
\end{itemize}

\begin{comment}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.25\textheight]{imagens/deflexao_angular.png}
\caption{Representação do cálculo de deflexão.}
Fonte: \citeonline{melo:2016}.
\label{figura:azimute}
\end{figure}
\end{comment}

É importante destacar que esse método possui limitações no que diz respeito a sensibilidade a ruídos no dados e menor percentual de identificação de similaridade de forma entre trajetórias com formato de reta do que formato de curva. Para essas limitações, o autor sugere uma etapa de pré-processamento das trajetórias que inclua, além da limpeza e compressão das trajetórias, o aumento da correlação entre os vetores de deflexões angulares removendo ruídos presentes em algumas das deflexões existentes nas trajetórias com formato de retas.

\begin{comment}
Os resultados mostram que é possivel identificar similaridade de forma entre trajetórias distantes e que possuem direções diferentes. A comparação do método proposto com outros trabalhos também atendeu as expectativas, pois obteve resutados iguais, ou em alguns casos, melhores que o método escolhido para comparação, que foi o Dynamic Time Warping (DTW). Porém, o método proposto apresenta limitações como sensibilidade a ruídos nos dados, e pior resultado na identificação de similaridade de formas para trajetórias com formato de reta do que formato de curva.
    
Para essas limitações, o autor sugere a melhoria da etapa de pré-processamento das trajetórias. Essa melhoria deve incluir, além da limpeza e compressão das trajetórias, aumentar a correlação entre os vetores de de deflexão angulares removendo ruídos presentes algumas das deflexões existentes nas trajetórias com formato de retas.
\end{comment}